\documentclass{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[colorlinks, urlcolor=blue, citecolor=red]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsthm, amsmath, array, color, listings, mathtools}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    numbers=left,
    showstringspaces=false
}

\lstset{style=mystyle}

\renewcommand*\theenumi{\textbf{\alph{enumi}}}

\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

\begin{document}

\begin{center}
    \section*{INE5451 - Introdução à Criptoanálise (2015/1)}
    \textbf{
        Trabalho 2, Grupo 3 \\
        Gustavo Zambonin, Ranieri Schroeder Althoff
    }
\end{center}

\textbf{Nota}: todos os algoritmos apresentados neste documento podem ser
encontrados também \href{https://github.com/zambonin/ufsc-ine5451}{neste
repositório}. \break O arquivo
\href{https://raw.githubusercontent.com/zambonin/UFSC-INE5451/master/modern/utils.py}{utils.py}
contém algumas estruturas aritméticas utilizadas por múltiplos algoritmos, e
poderá aparecer nas descrições abaixo.

\subsection*{Questão 1}

\begin{enumerate}

    \item A tabela de aproximações lineares apresenta todas as tendências para
        cada combinação de variáveis aleatórias, com respeito à respectiva
        caixa-S do cifrador. Estas tendências são calculadas da seguinte
        forma: $(y_1, y_2, y_3, y_4) = \pi (x_1, x_2, x_3, x_4)$ e
        $\oplus^{4}_{i=1} \: a_{i}x_{i} \oplus b_{i}y_{i} = 0$, ou seja, se a
        operação $\oplus$ entre as variáveis de entrada e saída for igual à 0,
        um contador é incrementado. As melhores tendências são as que distam
        de 8, ou seja, da probabilidade usual.

    \begin{itemize}

        \lstinputlisting[language=Python, firstline=12]{nl.py}

        \item Nota: a caixa-S foi omitida do código. O código completo
            encontra-se
            \href{https://raw.githubusercontent.com/zambonin/UFSC-INE5451/master/modern/nl.py}{aqui}.

        \item Linhas 7-9: responsável por realizar a operação $\oplus$ sobre
            múltiplos bits, especializada para esta implementação, visto que o
            processo só é fundamentado se um bit válido ocorrer.

        \item Linhas 19-20: realiza a operação $\oplus$ entre os resultados do
            $\oplus$ entre as variáveis de entrada e saída com relação à cada
            permutação da caixa-S.

    \end{itemize}

    A tabela resultante segue abaixo. \vspace{2mm}

    \begin{tabular}{|>{\bfseries}c|*{16}c|}
        \hline
        & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3}
        & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7}
        & \textbf{8} & \textbf{9} & \textbf{A} & \textbf{B}
        & \textbf{C} & \textbf{D} & \textbf{E} & \textbf{F} \\ \hline
        0   & 16 & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8
            & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8          \\ \hline
        1   & 8  & 10 & 6  & 8  & 10 & 8  & 8  & 6
            & 4  & 6  & 6  & 8  & 10 & 8  & 4  & 10         \\ \hline
        2   & 8  & 10 & 8  & 10 & 6  & 8  & 6  & 8
            & 6  & 8  & 10 & 4  & 4  & 6  & 8  & 10         \\ \hline
        3   & 8  & 8  & 10 & 10 & 8  & 12 & 10 & 6
            & 6  & 6  & 8  & 8  & 10 & 6  & 12 & 8          \\ \hline
        4   & 8  & 10 & 8  & 6  & 8  & 10 & 8  & 6
            & 10 & 4  & 10 & 8  & 6  & 8  & 6  & 4          \\ \hline
        5   & 8  & 12 & 6  & 6  & 10 & 10 & 8  & 12
            & 6  & 10 & 8  & 8  & 8  & 8  & 10 & 6          \\ \hline
        6   & 8  & 8  & 12 & 8  & 10 & 10 & 6  & 10
            & 8  & 8  & 8  & 12 & 6  & 6  & 6  & 10         \\ \hline
        7   & 8  & 6  & 6  & 8  & 12 & 6  & 10 & 8
            & 8  & 6  & 6  & 8  & 4  & 6  & 10 & 8          \\ \hline
        8   & 8  & 10 & 10 & 8  & 8  & 6  & 6  & 8
            & 10 & 8  & 4  & 6  & 10 & 4  & 8  & 6          \\ \hline
        9   & 8  & 8  & 8  & 12 & 10 & 10 & 6  & 10
            & 10 & 6  & 6  & 6  & 8  & 12 & 8  & 8          \\ \hline
        A   & 8  & 12 & 10 & 10 & 6  & 6  & 12 & 8
            & 8  & 8  & 6  & 10 & 6  & 10 & 8  & 8          \\ \hline
        B   & 8  & 6  & 12 & 6  & 8  & 6  & 8  & 10
            & 4  & 6  & 8  & 6  & 8  & 10 & 8  & 6          \\ \hline
        C   & 8  & 8  & 10 & 10 & 12 & 8  & 10 & 6
            & 8  & 12 & 10 & 6  & 8  & 8  & 6  & 6          \\ \hline
        D   & 8  & 6  & 8  & 6  & 6  & 12 & 10 & 8
            & 8  & 10 & 4  & 6  & 6  & 8  & 6  & 8          \\ \hline
        E   & 8  & 6  & 6  & 12 & 6  & 8  & 8  & 10
            & 6  & 8  & 8  & 10 & 8  & 6  & 6  & 4          \\ \hline
        F   & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 8  & 12 & 12
            & 10 & 6  & 10 & 6  & 10 & 6  & 6  & 10         \\ \hline
    \end{tabular}

    \item A aproximação linear consiste em seguir a variável escolhida no
        percurso da SPN. Sabendo que a variável aleatória a ser analisada é
        $\textbf{X}_{16} \oplus \textbf{U}^{4}_{1} \oplus \textbf{U}^{4}_{9}$,
        a entrada em $\textbf{S}^{1}_{4}$ é igual a $0001_{2} = 1_{10}$. Isto
        denota a variável $a$ em $N_{L}(a, b)$. $b$, por outro lado, pode ser
        escolhido de modo que auxilie na linearidade das permutações de bits.
        Nesta caixa-S, na linha 1, $b = 8$ dispersa menos bits do que $b = E$,
        portanto a tendência nesta parte do processo é de
        $\epsilon(1, 8) = \frac{N_{L}(1, 8)}{16} - \frac{1}{2} = -\frac{1}{4}$.
        Este bit será mapeado para $\textbf{S}^{2}_{1} = 0001_{2} = 1_{10}$,
        e novamente $b = 8$ será escolhido, e sua tendência nesse ponto será
        $-\frac{1}{4}$ novamente. Em $\textbf{S}^{3}_{1}$, na linha 8 da
        tabela (pois sua entrada é $1000_{2}$), os candidatos de melhor
        tendência são $b = A$ e $b = D$, onde o primeiro ativa um número menor
        de caixas-S, e portanto será escolhido (ademais, estes bits, na saída
        da caixa-S, estão presentes na variável aleatória supracitada):
        $\epsilon(8, 10) = -\frac{1}{4}$. Aplicando o lema do empilhamento de
        Matsui: $2^{k-1} \prod_{j=1}^{k} \epsilon_{i_{j}}
        = 2^{3-1} \prod_{j=1}^{3} -\frac{1}{4} = -\frac{1}{16}$.

    \item A justificativa do ataque linear à SPN é semelhante ao ataque
        diferencial, no sentido de ambos usarem bits do texto em claro e bits
        antes da última caixa-S. Para tal, precisa-se de variáveis aleatórias
        que contenham tais bits - o que acontece neste caso. Esta aproximação
        incluirá três caixas-S ativas: \vspace{-4mm}

    \begin{align*}
        \textbf{T}_{1} \oplus \textbf{T}_{2} \oplus \textbf{T}_{3}
        &=  (\textbf{U}^{1}_{16} \oplus \textbf{V}^{1}_{13}) \oplus
                (\textbf{U}^{2}_{4} \oplus \textbf{V}^{2}_{1}) \oplus
                (\textbf{U}^{3}_{1} \oplus \textbf{V}^{3}_{1} \oplus
                    \textbf{U}^{3}_{4}) \\
        &=  (\textbf{X}_{16} \oplus \textbf{K}^{1}_{16} \oplus
                \textbf{V}^{1}_{13}) \oplus
            (\textbf{V}^{1}_{13} \oplus \textbf{K}^{2}_{4} \oplus
                \textbf{V}^{2}_{1}) \oplus
            (\textbf{V}^{2}_{1} \oplus \textbf{K}^{3}_{1} \oplus
                \textbf{V}^{3}_{1} \oplus \textbf{V}^{3}_{3})
        \end{align*}

    \begin{itemize}

        \item Excluindo os bits de chave, pois estes são fixos e não
            influenciarão no módulo da tendência, a variável aleatória
            proposta e sua tendência são confirmadas:

        \item $\textbf{X}_{16} \oplus \textbf{U}^{4}_{1} \oplus
            \textbf{U}^{4}_{9} = \pm \frac{1}{16}$.

        \item Os bits que poderão ser obtidos ao final do ataque são
            $\textbf{K}^{5}_{(1)}$ e $\textbf{K}^{5}_{(3)}$. Existem $2^{8}$
            possibilidades para este conjunto de bits, com um contador
            atrelado a cada candidato.

        \item Por fim, um contador será mantido para cada ocorrência de
            $\textbf{X}_{16} \oplus \textbf{U}^{4}_{1} \oplus
            \textbf{U}^{4}_{9} = 0$. Como esta variável aleatória dista de
            $\frac{T}{2}$ por $\pm\frac{T}{16}$, o contador para esta variável
            se destacará no conjunto, e portanto retornará os bits corretos em
            parte das vezes, dependente do número de pares de texto cifrado e
            decifrado.

    \end{itemize}

    \item A implementação do raciocínio acima, que funciona com $\tau$ até
        $1500$ textos, é discutida abaixo.

    \begin{itemize}

        \lstinputlisting[language=Python]{linear_spn.py}

        \item Linha 7: gera uma chave de 32 bits aleatória.

        \item Linhas 23-29: gera $2^{16}$ textos e escolhe 1500 destes
            aleatoriamente, cifrando-os com a chave escolhida.

        \item Linhas 38-44: lógica de contadores para cada candidato às
            subchaves.

        \item Linha 48: filtra o contador que mais se destacou e mostra as
            subchaves correspondentes.

    \end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection*{Questão 3}

O RSA é um cifrador baseado em criptografia com chave pública. A dificuldade
de quebrá-lo está centrada no uso de números primos grandes para codificar
mensagens e a inabilidade computacional (até o presente momento) de fatorar
tais números. Uma chave é composta por cinco elementos: $n$ e seus fatores
primos $p$ e $q$, e $a*b \equiv 1$ (mod $\phi$($n$)). Escolhe-se,
cuidadosamente, dois primos $p$ e $q$ (tem-se então $n = p*q$), $b$ tal que
$mdc(b, \phi$($n$))$ = 1$, e calcula-se $a = b^{-1}$ (mod $\phi$($n$)).
$n$ e $b$ são públicos, enquanto $p$, $q$ e $a$ são secretos. As funções de
codificação e decodificação, respectivamente, são as seguintes:
$x^{b}$ (mod $n$) e $y^{a}$ (mod $n$) para $x$, $y \in Z_{n}$. Abaixo, segue a
implementação de um decodificador RSA, dados os números públicos $n$ e $b$.

\begin{itemize}

    \lstinputlisting[language=Python, firstline=25]{rsa.py}

    \item Nota: o vetor que contém o texto codificado foi omitido. O código
        completo encontra-se
        \href{https://raw.githubusercontent.com/zambonin/UFSC-INE5451/master/modern/rsa.py}{aqui}.

    \item Linha 1: o método de decodificação é pertinente a esta implementação
        de RSA, e por isto não foi movido para o arquivo de utilidades.

    \item Linhas 4-5: cria um vetor que contém os coeficientes da função que
        codifica numericamente as palavras. Ele será invertido por conta do
        modo que as operações matemáticas são conduzidas.

    \item Linhas 8-9: itera sobre a inversão do vetor acima, para que as
        letras estejam na ordem correta, e calcula a posição do número na
        codificação ASCII, assim retornando uma palavra legível.

    \item Linhas 15-16: implementação da função totiente de Euler
        ($\phi$($n$)), que usa o método $p - 1$, discutido abaixo, para
        descobrir os fatores de um número primo, e assim retornar
        $(p-1)*(q-1)$.

    \item Linha 21: computa $a = b^{-1}$ (mod $\phi$($n$)).

    \item Linha 23: executa o processo $i^{a}$ (mod $n$), onde $i$ é cada um
        dos pedaços de texto codificados, com o algoritmo
        quadrado-e-multiplica. Depois, aplica a função de decodificação
        supracitada para gerar as letras correspondentes.

\end{itemize}

O resultado final foi modificado apenas para adição de espaços. O texto
original foi adicionado abaixo para comparação de conteúdo, visto que a
pontuação e ênfase contextual podem ser ambíguas.

\begin{verbatim}
LAKE WOBEGON IS MOSTLY POOR SNDY SOIL AND EVERY SPRING THE EARTH HEAVES UP A
NEW CROP OF ROCKS PILES OF ROCKS TEN FEET HIGH IN THE CORNERS OF FIELDS PICKED
BY GENERATIONS OF US MONUMENTS TO OUR INDUSTRY OUR NCESTORS CHOSE THE PLACE
TIRED FROM THEIR LONG JOURNEYS D FOR HVING LEFT THE MOTHERLAND BEHIND AND THIS
PLACE REMINDED THEM OF THERE SO THEY SETTLED HERE FORGETTING THAT THEY HAD
LEFT THERE BECAUSE THE LND WASNT SO GOOD SO THE NEW LIFE TURNED OUT TO BE LOT
LIKE THE OLD EXCEPT THE WINTERS RE WORSEZ
\end{verbatim}

\textit{Lake Wobegon is mostly poor sandy soil, and every spring the earth
heaves up a new crop of rocks. Piles of rocks ten feet high in the corners of
fields, picked by generations of us, monuments to our industry. Our ancestors
chose the place, tired from their long journey, sad for having left the
motherland behind, and this place reminded them of there, so they settled
here, forgetting that they had left there because the land wasn't so good.
So the new life turned out to be a lot like the old, except the winters are
worse.} \cite{keillor1985lake}

\subsection*{Questão 5}

O método de fatoração de inteiros de Pollard, também conhecido como método
$p -1$, é utilizado para fatorar números até um certo número de dígitos, pois
sua complexidade torna-se impraticável quando fatores muito grandes tentam ser
calculados. Tem como base, na aritmética modular, o Teorema de Fermat (mais
especificamente a expressão $a^{p-1} \equiv 1$ (mod $p$)). A ideia do
algoritmo é encontrar um fator $p - 1 \mid B!$ para algum $B$ pequeno.
Utilizando Fermat, conclui-se que $2^{B!} \equiv 1$ (mod $p$), o que significa
que $p \mid (2^{B!} - 1)$. Como $p \mid n$ também se aplica, pois $p$ é um
fator de $n$, então por definição $p \mid mdc(2^{B!} - 1, n)$ existe, e esse
segundo número será o resultado desejado. Segue abaixo uma pequena
implementação do algoritmo.

\begin{itemize}

    \lstinputlisting[language=Python, firstline=7]{pollard.py}

    \item Linha 2: inicia-se o processo com 2, pois é o primeiro fator
        não-trivial que pode influenciar no resultado.

    \item Linha 5: calcula iterações de $a$, até o limite $B$, que podem
        resultar num fator válido para o número original.

    \item Linha 7: o processo de MDC pode ser realizado uma vez a cada
        cálculo de $a$ ou uma vez ao final do algoritmo, não influenciando no
        resultado final.

    \item Linha 8: checa se $d$ está no intervalo válido. Se não existir um
        fator, o programa não retornará nada.

\end{itemize}

Ao final do processamento, tem-se como resposta o fator $\textbf{250387201}$.
Dividindo o número original por este fator, tem-se uma divisão inteira com
quociente $\textbf{2469135821}$.

\subsection*{Questão 6}

Outro algoritmo para fatoração de inteiros foi concebido por Dixon. Baseia-se
em encontrar certas congruências do estilo $x^2 \equiv y^2$ (mod $n$), pois se
$n \mid (x-y)(x+y)$, então $mdc(x-y, n)$ será um bom fator de $n$. Utilizando
uma base de primos "pequenos", uma iteração é realizada de modo a achar tais
congruências e, por fim, realizar o processo de máximo divisor comum sobre
estas. A implementação é discutida abaixo.

\begin{itemize}

    \lstinputlisting[language=Python, firstline=7]{dixon.py}

    \item Linha 2: define a base de fatores primos com um teste de primalidade
        simples.

    \item Linhas 6-7: definem o número de iterações a ser feitas (todos os
        números entre $\sqrt{n}$ e $n$ comparados com todos os números da base
        de fatores).

    \item Linhas 8-9: testa a congruência característica e armazena o par de
        inteiros para o processo de MDC posterior.

    \item Linhas 12-14: todos os valores são submetidos ao MDC característico,
        e caso um deles retorne um fator não-trivial, o processo termina.

\end{itemize}

Assim, o algoritmo retornou o fator $\textbf{293}$, resultado do processamento
das congruências, e $\textbf{897}$, resultado da divisão do número original
por seu fator descoberto. É possível que, dependendo da congruência a ser
escolhida (se esta for válida), o primeiro fator a ser encontrado será
diferente.

\subsection*{Questão 7}

A fatoração de grandes números inteiros não é o único processo matemático no
qual cifradores são baseados. O logaritmo discreto descreve uma estrutura
difícil de ser quebrada se seu elemento primitivo for cuidadosamente escolhido
(dado um $\beta \in Z^{*}_{p}$, encontrar um expoente único $0 \leq a \leq p-2$
tal que $\alpha^{a} \equiv \beta$ (mod $p$)). Um algoritmo para a resolução
deste logaritmo, comumente chamado de \textit{baby-step giant-step}, separa o
expoente $a$ em $\alpha^{mj}$ e $\beta\alpha^{-i}$, utilizando a equação
$\log_{\alpha}\beta = i * m + j$, com $m = \ceil[\big]{\sqrt{p-1}}$ e
$0 \leq i, j < m$ como fundamento. Dividindo o problema, torna-se mais fácil
compor o expoente $a$. A implementação da estratégia será dirimida abaixo.

\begin{itemize}

    \lstinputlisting[language=Python, firstline=7]{shanks.py}

    \item Linhas 3-4: computa valores que serão usados repetidamente
        ($\alpha^{m}$ (mod $p$) e a inversa modular de $\alpha$).

    \item Linhas 8-9: o algoritmo busca encontrar $j$ e $i$ tal que seus
        respectivos pares sejam $\alpha^{mj}$ (mod $p$) e $\beta\alpha^{-i}$
        (mod $p$), já que estes são iguais.

    \item Linhas 11-13: busca os elementos adjacentes às segundas coordenadas
        se estas forem iguais.

    \item Linha 14: resolve $\log_{\alpha}\beta = i * m + j$.

\end{itemize}

Por fim, o resultado de
$log_{6} \: 248388$ em $Z^{*}_{458009} = a = \textbf{232836}$. Isto pode ser
verificado aplicando o número encontrado no logaritmo discreto. De fato,
$6^{232836} \equiv 248388$ (mod $458009$), pois
$6^{232836}$ *mod $458009$) $= 248388$.

\bibliography{ine5451_t2}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
