\documentclass{../sftex/sftex}

\usepackage{amsthm, amsmath, array}

\title{Criptografia clássica \\ \small{Trabalho 1, Grupo 3, Modelo 6}}
\author{Gustavo Zambonin, Ranieri Schroeder Althoff}
\email{\{gustavo.zambonin,ranieri.althoff\}@grad.ufsc.br}
\src{https://github.com/zambonin/ufsc-ine5451}
\uniclass{Introdução à Criptoanálise}
\classcode{UFSC-INE5451}

\renewcommand*\theenumi{\textbf{\alph{enumi}}}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Questão 1}

O processo utilizado para obter as frequências com relação à língua inglesa é
listado abaixo:

\begin{itemize}

    \item Lembrando: os cálculos realizados mostram que, desde que exista uma
        boa quantidade de textos (um livro já é o suficiente para construção
        do vocabulário diversificado), as frequências sempre respeitarão um
        intervalo intrínseco. Os valores descritos representam apenas uma
        aproximação das frequências da língua inglesa moderna. Comparações
        podem ser feitas através de dados presentes
        \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Letter_frequency#Relative_frequencies_of_letters_in_the_English_language}{aqui},
        assim como resultados de outros arquivos analisados por este código.

    \item Obteve-se uma edição completa do livro
        \textit{\href{http://www.gutenberg.org/cache/epub/135/pg135.txt}{Les Misérables}},
        traduzida para inglês, disponível gratuitamente através do
        \textit{\href{http://www.gutenberg.org}{Project Gutenberg}}.

    \item O código utilizado para processar o arquivo é comentado logo abaixo.

    \lstinputlisting[language=Python]{let_freq.py}

    \item Linha 13: garante que todas as letras serão convertidas para suas
        versões minúsculas na lista de palavras.

    \item Linha 15: cria todos os digramas possíveis para uma palavra de
        tamanho válido.

    \item Linha 18: adiciona na contagem de letras a primeira letra de cada
        digrama, desconsiderando repetições.

    \item Linhas 19--20: trata de adicionar um digrama novo ou incrementar a
        contagem de um existente.

    \item Linhas 22--23: a última letra de cada palavra é finalmente tratada,
        visto que esta nunca será a primeira letra de um digrama, e portanto,
        nunca seria contada.

    \item Linhas 35--36: funções \textit{inline} que ordenam as estruturas de
        dados por suas chaves numéricas.

    \item Linha 41: habilita a entrada de múltiplos arquivos de texto para
        análise conjunta.

\end{itemize}

\begin{enumerate}

    \item A frequência relativa do alfabeto A-Z em inglês segue abaixo:

    \begin{center}
        \begin{minipage}{.32\linewidth}
            \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
                e & $\approx 12.900494344206656\%$     \\
                t & $\approx 9.228622978258158\%$      \\
                a & $\approx 8.495812955201934\%$      \\
                o & $\approx 7.534992892953012\%$      \\
                i & $\approx 7.176120980751902\%$      \\
                h & $\approx 7.16191923611903\%$       \\
                n & $\approx 6.63501392800086\%$       \\
                s & $\approx 6.014994572463682\%$      \\
                r & $\approx 5.7699836041887324\%$     \\
            \end{tabular}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{.33\linewidth}
            \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
                d & $\approx 4.045562489940431\%$      \\
                l & $\approx 3.9625337394346226\%$     \\
                u & $\approx 2.7658412228484253\%$     \\
                c & $\approx 2.7387961613301724\%$     \\
                m & $\approx 2.401041625930986\%$      \\
                w & $\approx 2.2774658653863966\%$     \\
                f & $\approx 2.264293232683442\%$      \\
                g & $\approx 1.8497669473123507\%$     \\
                p & $\approx 1.7295255094206964\%$     \\
            \end{tabular}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{.33\linewidth}
            \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
                b & $\approx 1.5355173283924984\%$     \\
                y & $\approx 1.3292832976368709\%$     \\
                v & $\approx 1.0720053151572956\%$     \\
                k & $\approx 0.53785505905250075\%$    \\
                j & $\approx 0.2396595862393739\%$     \\
                x & $\approx 0.15218507219631834\%$    \\
                q & $\approx 0.10402263387614184\%$    \\
                z & $\approx 0.07668942101751178\%$    \\
                  &                                    \\
            \end{tabular}
        \end{minipage}
    \end{center}

    \item A frequência relativa de digramas na língua inglesa é apresentada
        abaixo, filtrando apenas os 10 resultados mais comuns. O conjunto
        total não será mostrado pois, além de ser demasiadamente extenso, não
        existe, neste arquivo, uma representação de todas as palavras
        presentes no vocabulário moderno da língua inglesa, utilizadas de modo
        contextualmente válido, impossibilitando a construção de todos os
        digramas válidos.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{>{\bfseries}ll}
            th & $\approx 4.276658660240072\%$     \\
            he & $\approx 4.0442594323565895\%$    \\
            in & $\approx 2.2615934381157863\%$    \\
            er & $\approx 2.111202678574571\%$     \\
            an & $\approx 1.9470851796970966\%$    \\
            re & $\approx 1.8199745678214054\%$    \\
            ed & $\approx 1.4616211932810376\%$    \\
            on & $\approx 1.4461346155683348\%$    \\
            ha & $\approx 1.4253685227263014\%$    \\
            at & $\approx 1.386953765023363\%$     \\
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{enumerate}

\subsection*{Questão 2}

\begin{itemize}

    \item Seja $y = DES(c, K)$ a função que codifica o texto $c$ com a chave
        $K$. $c$, por sua vez, será dividido em duas metades: $L_i$, a parte
        esquerda, e $R_i$, a parte direita, para cada rodada $i$. Portanto,
        existe uma função $DES(L_{i} R_{i}, K)$ que caracteriza uma rodada
        da rede de Feistel.

    \item Hipótese: $DES(L_{i} R_{i}, K)$ é complemento de
        $DES(\overline{L_{i} R_{i}}, \overline{K})$ e vice-versa.

    \item Em $DES(L_{i} R_{i}, K)$:

    \begin{itemize}

        \item $L_{i+1} = R_i$

        \item $R_{i+1} = L_i \oplus f(R_i,K_i)$

    \end{itemize}

    \item Em $DES(\overline{L_{i} R_{i}}, \overline{K})$:

    \begin{itemize}

        \item $\overline{L_{i+1}} = \overline{R_i}$

        \item $\overline{R_{i+1}}
            = \overline{L_i} \oplus f(\overline{R_i},\overline{K_i})$

        \item A função ${f(R_i,K_i)}$ combina os bits de $R_i$ e $K_i$
            utilizando o operador lógico $\oplus$. Como a operação de $\oplus$
            é comutativa e associativa, ${f(R_i,K_i)}
            = f(\overline{R_i},\overline{K_i})$. (É importante lembrar que a
            expansão de bits em $R_i$ não afeta seu complemento pois apenas
            duplica bits e troca-os de lugar.)

        \item Portanto, segue que $\overline{R_{i+1}}
            = \overline{L_i} \oplus f(R_i,K_i)$.

        \item Porém, deseja-se obter $\overline{R_{i+1}}
            = \overline{{L_i} \oplus f(R_i,K_i)}$ a partir dos resultados
            acima. Isso pode ser mostrado através da tabela verdade entre os
            termos:

        \begin{center}
            \begin{tabular}{cccc}
             $\overline{L_i}$
                & ${f(R_i,K_i)}$
                & $\overline{{L_i} \oplus f(R_i,K_i)}$
                & $\overline{L_i} \oplus f(R_i,K_i)$ \\
             0 & 0 & 1 & 1 \\
             0 & 1 & 0 & 0 \\
             1 & 0 & 0 & 0 \\
             1 & 1 & 1 & 1 \\
            \end{tabular}
        \end{center}

    \end{itemize}

    \item Todas as operações que compõem as funções $DES(L_{i} R_{i}, K)$ e
        $DES(\overline{L_{i} R_{i}}, \overline{K})$ foram provadas complementos
        mútuos de acordo com as regras impostas, portanto a hipótese é
        verdadeira.

    \item Por fim, por indução fraca, prova-se que o complemento cifrado
        funciona em todas as rodadas do DES, de número arbitrário, usando o
        procedimento acima. \\ \qed{}

\end{itemize}

\subsection*{Questão 3}

A máquina Enigma apresentada tem as seguintes características:

\begin{itemize}
    \item \textit{Steckerbrett} sem cabos conectados;

    \item \textit{Ringstellung} com a configuração \textbf{AAA};

    \item O texto cifrado é datado de maio de 1942.
\end{itemize}

Destas informações, é possível inferir os seguintes aspectos para início da
criptoanálise:

\begin{itemize}

    \item Não é possível aplicar um método que utilize um ataque de texto em
        claro conhecido (Bomba de Turing).

    \item Não é possível aplicar um método que dependa de mais de um texto
        cifrado (\textit{females} de Zygalski).

    \item Não é possível aplicar um método que aproveite da repetição da chave
        secundária, já que isto não acontecia mais em 1942 (folhas perfuradas
        de Zygalski, método das características).

    \item Existem cinco modelos de rotor (\textit{walzen} I, II, III, IV e V,
        presentes nas Enigma I e M3), visto que não se foi discutido em
        profundidade o funcionamento dos rotores de \textit{notch} duplo
        utilizados pela Marinha alemã.

    \item Portanto, o número de testes para descobrir a ordem e escolha dos
        rotores (\textit{walzenlage}) é $\binom{5}{3} = 60$.

    \item Ademais, deseja-se descobrir também o \textit{grundstellung}
        (posição em que os rotores foram encaixados inicialmente). Existem
        $26^3$ possibilidades, visto que todos os rotores podem ser encaixados
        com todas as letras apontando para a janela da carcaça da máquina.

    \item Logo, o número de possibilidades é igual a
        $60 \times 26^3 = \textbf{1054560}$.

    \item O texto cifrado fornecido tem cerca de 400 caracteres. De acordo
        com~\cite{enigmaIC}, existe uma probabilidade muito baixa de que o texto
        com o maior IC não seja o correto para este número de caracteres. Deste
        modo, essa estratégia foi escolhida. É válido comentar que não se
        obteve sucesso em construir um método não-trivial caso existissem
        múltiplos textos de tamanho pequeno cifrados com diversas chaves.

\end{itemize}

O algoritmo que simula a Enigma é apresentado abaixo:

\lstinputlisting[language=Python]{enigma.py}

\begin{itemize}

    \item Linhas 6--8: Definição do deslocamento em relação ao alfabeto na sua
        ordem normal.

    \item Linhas 11--25: Classe que define a \textit{plugboard}, não utilizada
        neste programa, que contém apenas o método de troca de letras.

    \item Linhas 28--34: Classe que define um refletor e sua permutação simples
        de acordo com a definição.

    \item Linhas 37--78: Classe que define um rotor, levando em conta seu
        \textit{ringstellung} e \textit{grundstellung}, além do seu nome, para
        que sejam atribuídas suas características intrínsecas. O método
        \textit{wire} constrói as permutações de cada rotor. O método
        \textit{move} guia as letras ao passo dos rotores.

    \item Linhas 81--146: A classe de nível mais alto, que define a Enigma, sua
        composição e seu propósito, o método \textit{cipher}, que implementa
        matematicamente a lógica de movimentação de rotores.

    \item Linhas 148--156: Uma instância da máquina com os rotores certos para
        a mensagem cifrada (mais abaixo) é criada, que consegue cifrar
        qualquer texto enviado por linha de comando com estas configurações.

\end{itemize}

O algoritmo responsável por analisar o IC de cada possível texto é mostrado
abaixo:

\lstinputlisting[language=Python]{enigma_breaker.py}

\begin{itemize}

    \item Linhas 14--20: calcula
        $IC = \sum_{i=A}^Z \frac{f_i \times (f_i - 1)}{n \times (n - 1)}$ tal
        como descrito por Smart~\cite[p. 73]{Smart:2004:CI:1206247}.

    \item Linhas 31--32: Armazena o texto em um gerador, que será tratado para
        os resultados desejados.

    \item Linha 39: Filtra o conjunto de ICs. Por precaução, a amplitude do
        intervalo continua sendo alta.

    \item Linha 40: Ordena os resultados pelo IC, para que o resultado seja
        facilmente distinguível.

    \item Linhas 42--44: Armazena o resultado em disco para acesso posterior e
        pesquisa, se necessário.

\end{itemize}

O resultado final foi modificado apenas para adição de espaços. O texto
original foi adicionado abaixo para comparação de conteúdo, visto que a
pontuação e ênfase contextual podem ser ambíguas. Após o texto decifrado, o IC
apresenta um valor muito próximo ao IC da língua inglesa ($0.068$). Por conta
da quantidade de caracteres no texto cifrado, nenhuma outra possibilidade de
texto ultrapassou a marca de $0.043$ em relação ao índice.

\begin{verbatim}
('(FSC III II I): AS ECONOMICS IS KNOWN AS THE MISERABLE SCIENCE SOFTWARE
ENGINEERING SHOULD BE KNOWN AS THE DOOMED DISCIPLINE DOOMED BECAUSE IT CANNOT
EVEN APPROACH ITS GOAL SINCE ITS GOAL IS SELFCONTRADICTORY SOFTWARE ENGINEERING
OF COURSE PRESENTS ITSELF AS ANOTHER WORTHY CAUSE BUT THAT IS EYEWASH IF YOU
CAREFULLY READ ITS LITERATURE AND ANALYSE WHAT ITS DEVOTEES ACTUALLY DO YOU
WILL DISCOVER THAT SOFTWARE ENGINEERING HAS ACCEPTED AS ITS HOW TO PROGRAM IF
YOU CANNOT EDSGER DIJKSTRA', 0.06592372083555963)
\end{verbatim}

\textit{As economics is known as ``The Miserable Science'', software engineering
should be known as ``The Doomed Discipline'', doomed because it cannot even
approach its goal since its goal is self-contradictory. Software engineering,
of course, presents itself as another worthy cause, but that is eyewash: if
you carefully read its literature and analyse what its devotees actually do,
you will discover that software engineering has accepted as its charter ``How
to program if you cannot.''.}~\cite{dijkstra1989cruelty} \vspace{2mm}

Finalmente, o \textit{grundstellung} é igual a \textbf{F, S, C} e o
\textit{walzenlage} é igual a \textbf{III, II, I}.

\subsection*{Questão 4}

O ataque diferencial da SPN será discutido logo abaixo. O código responsável
por cifrar uma mensagem através da SPN será omitido neste documento, mas pode
ser encontrado \href{https://github.com/zambonin/UFSC-INE5451/blob/master/classical/spn.py}{aqui}.
Este ataque está direcionado para uma certa subchave e \textit{input-xor}
definido, para que um paralelo com Stinson
~\cite[p. 94]{Stinson:2002:CTP:515609} seja realizado.

\lstinputlisting[language=Python]{spn_breaker.py}

\begin{itemize}

    \item Linhas 22--39: Cria todas as quádruplas de texto em claro, e cifrado,
        disponíveis sendo um \textit{input-xor} fixo. Após o procedimento, 200
        instâncias aleatórias, sem repetição, são escolhidas e repassadas ao
        próximo método. Relembrando: a quádrupla consiste de um $x$ e um $x^*$
        amarrados por um \textit{input-xor}, e seus resultados $y$ e $y^*$ após
        serem codificados.

    \item Linhas 42--43: Declaração de uma operação $\oplus$ \textit{multibit}
        para praticidade nas iterações do ataque diferencial.

    \item Linhas 46--75: O método principal consiste da construção de todas as
        possibilidades de subchave para que a contagem seja realizada, e da
        lógica de ataque probabilístico. Após o filtro de pares inúteis, os
        bits $v'$ são manipulados de modo que passam pela permutação inversa
        da caixa-S e, se forem iguais aos resultados desejados, contribuem
        para um contador de subchave correta.

    \item Linha 78: Como este caso é fixo, porém probabilístico, o algoritmo
        não mostrará sucesso em todas as situações.

\end{itemize}

Entretanto, com esta implementação, não foi possível concluir que
$T = c \times e^{-1}$, onde $e \approx 38$ e $50 < T < 100$. A quantidade
observada foi um pouco maior --- cerca de 200 quádruplas foram necessárias para
obtenção da subchave em 80\% das vezes. Com $T = 100$, inferiu-se que em menos
de 50\% das vezes isso acontece.

\bibliography{ine5451_t1}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
